\begin{abstract}
    å¦‚ä½•å°‡ç¾¤ $\mathrm{Tor}$ ä¸­å…ƒç´ å…·é«”åœ°å–å‡ºä¾†? æ˜¯å¦å­˜åœ¨é¡ä¼¼ç±³ç”° $\mathrm{Ext}^n$-ç¾¤çš„æ§‹é€ ? 

å…ˆçµ¦å‡º Abel ç¾¤ä¸­ $\mathrm{Tor}(A, X)$ çš„æ§‹é€ . 
\end{abstract}

\begin{example}[Abel ç¾¤ç¯„ç–‡ä¸­çš„ç°¡å–®æ§‹é€ ]
    $\mathrm{Tor}_A(A, B)$ å°±æ˜¯æ‰­å…ƒæ§‹æˆçš„ç¾¤, å…¶ä¸­ç”Ÿæˆå…ƒå½¢å¦‚ä¸‰å…ƒçµ„
    \begin{equation}
        \left\{(a, n, b) âˆˆ A Ã— â„¤ Ã— B \quad âˆ£ \quad (an = 0) âˆ§ (nb = 0)\right\}. 
    \end{equation} \parnote{å·¦: å·¦ç¾¤å…ƒç´  \\ ä¸­: é›¶åŒ–æ•¸ä¹˜ \\ å³: å³ç¾¤å…ƒç´ }
    å°ä»¥ä¸Šå…ƒç´ å¼µæˆçš„è‡ªç”± Abel ç¾¤, è€ƒæ…®å¦‚ä¸‹ç”Ÿæˆé—œä¿‚:  
    \begin{enumerate}
        \item (ç”Ÿæˆé—œä¿‚ I) $(-, n, b)$ èˆ‡ $(a, n, -)$ éƒ½æ˜¯ $â„¤$-ç·šæ€§æ˜ å°„, å³ä¿æŒåŠ æ³•åŒæ…‹; 
        \item (ç”Ÿæˆé—œä¿‚ II-l) è‹¥ $(a, mn, b)$ èˆ‡ $(am, n, b)$ éƒ½æ˜¯ç”Ÿæˆå…ƒ, å‰‡å…©è€…ç­‰åŒ; 
        \item (ç”Ÿæˆé—œä¿‚ II-r) è‹¥ $(a, mn, b)$ èˆ‡ $(a, m, nb)$ éƒ½æ˜¯ç”Ÿæˆå…ƒ, å‰‡å…©è€…ç­‰åŒ.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}[$\mathrm{Tor}_â„¤(-,-)$ çš„é›™å‡½å­æ€§]
    åŠ æ³•çµæ§‹, é›¶å…ƒç­‰éƒ½æ˜¯ç›´æ¥çš„. ä¸‹è­‰æ˜ $f : X â†’ Y$ çµ¦å‡ºè‰¯å®šç¾©çš„
    \begin{equation}
        f_âˆ— : \mathrm{Tor}(A, X) â†’ \mathrm{Tor}(A, Y),\quad (a, n, x) â†¦ (a, n, f(x)). 
    \end{equation}
    æŒ‰æ­¥å°±ç­åœ°æª¢é©—æ³›æ€§è³ª: æ˜ å°„ $G(A Ã— â„¤ Ã— X) â†’ \mathrm{Tor}(A, Y)$ å°‡ä¸‰ç¨®ç”Ÿæˆé—œä¿‚é›¶åŒ–, å‰‡ä¾†æºä¸‹é™è‡³å•†ç©ºé–“ $\mathrm{Tor}(A, X)$. é€™ç”±ç¾¤åŒæ…‹çš„å®šç¾©ç›´æ¥ä¿è­‰. \parnote{é©—è­‰å‡½å­æ€§} å¦ä¸€å´åŒç†. 
\end{example}

\begin{example}
    \parnote{ç¬¬ä¸€è™•çš„æ ¸} çµ¦å®šçŸ­æ­£åˆåˆ— $0 â†’ A \overset fâ†’ B \overset gâ†’ C â†’ 0$ èˆ‡ $-âŠ—X$, å‰‡
    \begin{equation}
        \ker [f âŠ— X : A âŠ— X â†’ B âŠ— Y] âŠ† A âŠ— X. 
    \end{equation}
    åŸºæ–¼å¼µé‡ç§©çš„ä¸€äº›è€ƒé‡, é€™ä¸€æ ¸ç”±ç§© $1$ çš„å¼µé‡ $a âŠ— x$ ç”Ÿæˆ. 
    \begin{itemize}
        \item $a âŠ— x$ æ‡‰æ»¿è¶³ $f(a) âŠ— x = 0$. ç”±æ–¼ $f$ æ˜¯å–®å°„, æ•…å­˜åœ¨ $f(a) = b â‹… n$ ä½¿å¾— $n â‹… x = 0$. åŒæ™‚ $c := g(b)$ è¢« $n$ é›¶åŒ–. 
        \item ä¸‰å…ƒçµ„ $(c,n,x)$ ($cn = 0$ ä¸” $nx = 0$) çš„æŸä¸€ç­‰åƒ¹é¡æ±ºå®šäº† $a âŠ— x$. å½¢å¼åœ°çœ‹, $a$ å¯å–ä½œä»»æ„ $fâ»Â¹ (gâ»Â¹ (c) â‹… n)$ ä¸­å…ƒç´ , å¯¦éš›ä¸Š $a âŠ— x$ èˆ‡åŸåƒçš„é¸å–ç„¡é—œ. \parnote{é©—è­‰!}
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}[ç¬¬ä¸€è™•é€£æ¥æ…‹å°„]
    çµ¦å®š $0 â†’ A \xrightarrow f B \xrightarrow g C â†’ 0$, å°ä»»æ„ $X$ ç¸½æœ‰é•·æ­£åˆåˆ— 
    \begin{equation}
        0 â†’ \mathrm{Tor}(A, X) â†’ \mathrm{Tor}(B, X) â†’ \mathrm{Tor}(C, X) \xrightarrow Î´ A âŠ— X â†’ B âŠ— X â†’ C âŠ— X â†’ 0. 
    \end{equation}
    ç‰¹åˆ¥åœ°, $Î´ : \{(c, n ,x) \} â†  \{fâ»Â¹ (gâ»Â¹ (c) â‹… n) âŠ— x\} â†ª A âŠ— X$. 
\end{proposition}\parnote{è­‰æ˜!}

\begin{definition}[ç”Ÿæˆå°]
    å‡å®š $U$ æ˜¯ç¯„ç–‡ $ğ’œ$ çš„ç”Ÿæˆå…ƒ. \parnote{$\mathrm{Hom}(U,-)$ å³ $âˆ™ âˆˆ (-)$} è‹¥å­˜åœ¨åè®Šå‡½å­ $K: ğ’œ â†’ â„¬$ èˆ‡ $L: â„¬ â†’ ğ’œ$ ä½¿å¾—å­˜åœ¨ç”Ÿæˆå…ƒ $D = K(U)$ èˆ‡ $LK(U) L(D) = U$. 
\end{definition}

\begin{remark}
    ç‰¹ä¾‹: $L, K = (-, R)$ èˆ‡ $U,D = R$.  
\end{remark}

\begin{definition}[ç”Ÿæˆå°çš„ $\mathrm{Tor}$-ç¾¤]
    \begin{pinked}
    ä¸€èˆ¬çš„ Abel ç¯„ç–‡é¡¯ç„¶æ²’æœ‰ Tor, å®šç¾©æ‰€è¬‚ Tor éœ€è¦ä¸€äº›é™„åŠ æ¢ä»¶ (éœ€è¦å¾€æ¨¡ç¯„ç–‡è™•é , ä½†ä¸å¿…åƒæ¨¡ç¯„ç–‡é€™èˆ¬å¥½).
    \end{pinked}\parnote{å¾…è«–è­‰}
    å‡å®š $(U = L(D) âˆˆ ğ’œ, D = K(U) âˆˆ â„¬)$ æ˜¯é å¼µé‡ç¯„ç–‡å°. æ­¤æ™‚çš„ $\mathrm{Tor}_n : ğ’œ Ã— â„¬ â†’ ğğ¢ğ ğ€ğ›$ å®šç¾©å¦‚ä¸‹. é¸å®šå¤§ Abel ç¾¤ $\mathrm{Tor}_n (G, C)$. 
    \begin{enumerate}
        \item ç”Ÿæˆå…ƒé¸ä½œä¸‰å…ƒçµ„ $(Î¼, L_âˆ™,Î½) = (G\xleftarrow Î¼ L_âˆ™ âˆ£ DL_âˆ™ \xrightarrow Î½ C)$. å…¶ä¸­, 
        \begin{enumerate}
            \item $L^âˆ™ = [L_n â†’ \cdots â†’ L_0]$ æ˜¯æœ‰é™ç”Ÿæˆçš„ $U$-å¾©å½¢, $Î¼:L â†’ G$ æ˜¯éˆæ˜ å°„; 
            \item $D(L)^âˆ™ := [K(L_0) â†’ \cdots â†’ K(L_n)]$ æ˜¯å°å¶å¾©å½¢, $Î½: D(L) â†’ C$ æ˜¯éˆæ˜ å°„. 
        \end{enumerate}
        \item ç­‰åƒ¹é—œä¿‚: å°ä»»æ„ $Î± : P_âˆ™ â†’ L_âˆ™$, ç¸½æœ‰
        \begin{equation}
            (G\xleftarrow{Î¼} L_âˆ™ âˆ£ DL_âˆ™ \xrightarrow {Î½ âˆ˜ D(Î±)} C) âˆ¼ (G\xleftarrow {Î¼ âˆ˜ Î±} P_âˆ™ âˆ£ DP_âˆ™ \xrightarrow {Î½} C). 
        \end{equation}
        \item é©—è­‰é€™æ˜¯é›™åŠ æ³•å‡½å­. åŠ æ³•çµæ§‹ç”±å¦‚ä¸‹ Baer å’Œçµ¦å‡º
        \begin{equation}
            (Î¼, L^âˆ™,Î½) + (Î», K^âˆ™,Î¹) := ((Î¼, Î»), L^âˆ™ âŠ• K^âˆ™, (Î½, Î¹)^T).  
        \end{equation}
    \end{enumerate} 
    \begin{proof}
        \parnote{å¾…è£œå……}
    \end{proof}
\end{definition}

\begin{proposition}
    è­‰æ˜å­˜åœ¨é•·æ­£åˆåˆ—. 
    \begin{proof}
        \parnote{å¾…è£œå……}
    \end{proof}
\end{proposition}

\begin{example}
    å°æ¨¡ç¯„ç–‡, $\mathrm{Tor}_0 = âŠ—$. 
\end{example}

\begin{proposition}[å°ç¨±å®šç†]
    $\mathrm{Tor}^{ğ’œ âˆ£ â„¬}_âˆ™(âˆ’, âˆ£) â‰ƒ \mathrm{Tor}^{â„¬ âˆ£ ğ’œ}_âˆ™(âˆ£, âˆ’)$.
\end{proposition}

\begin{proposition}[å°æ¶ˆå…¬å¼]
    å­˜åœ¨å¦‚ä¸‹``è‡ªç„¶åŒæ…‹''. \parnote{å¾…ä»”ç´°åˆ»ç•«}
    \begin{enumerate}
        \item $\mathrm{Ext}_{â„¬}^n(-, X) âŠ— \mathrm{Tor}^{ğ’œ âˆ£ â„¬}_{n+k}(Y,-) â†’ \mathrm{Tor}^{ğ’œ âˆ£ â„¬}_{k}(Y,X)$. 
        \item $\mathrm{Ext}_{â„¬}^n(X, -) âŠ— \mathrm{Tor}^{â„¬ âˆ£ ğ’œ}_{n+k}(-, Y) â†’ \mathrm{Tor}^{â„¬ âˆ£ ğ’œ}_{k}(X, Y)$.
        \item åµŒå¥—å…¬å¼? 
    \end{enumerate}
\parnote{å»£ç¾©ä¼´éš¨?}
\end{proposition}












